% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% При сканировании листы перемешались.
% Набираем в порядке нумерации листов, указанной в правом верхнем углу.

% 119.jpg (1)

\section{Использование уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода для получения математических моделей некоторых колебательных систем с~одной степенью свободы} % было "К ИДЗ, часть 3"

\input{sub-1-5-1}

% 106.jpg

% 15.2.2
\subsection{Малые движения механической системы с пружиной, составным шарнирным механизмом и линейной обобщённой координатой}%2
\label{ch:1-5-2}

Система изображена на~\cref{img:106-1} в положении статического равновесия.
Требуется определить уравнение малых движений системы около этого положения при следующих начальных условиях:
\begin{equation*}
\Eval[\big]{x}{t = 0} = \scx{0};\quad\Eval[\big]{\scderiv{x}}{t = 0} = \scderivs{x}{0}.
\end{equation*}

Массы тел считаются известными:
для тела \SCTxtNum{1} "--- \scm{1},
для тела \SCTxtNum{2} "--- \scm{2},
для тел $\SCTxtNumS{3}{1,2,3}$ "--- \scm{3}.

%и соответствуют для тел, обозначенных на рисунке как $1$, $2$, $3_1$, $3_2$, $3_3$ следующему:
%\begin{equation*}
%M_1 = \scm{1},\quad M_2 = \scm{2},\quad M_{3_1} = M_{3_2} = M_{3_3} = \scm{3}.
%\end{equation*}

Нити, связывающие тела, считаются невесомыми и нерастяжимыми.
Тело \SCTxtNum{1} "--- ползун в направляющих,
тело \SCTxtNum{2} считается диском,
тела
$\SCTxtNumS{3}{1}$,
$\SCTxtNumS{3}{2}$,
$\SCTxtNumS{3}{3}$
"--- шарнирно закреплённые стержни.
Жёсткость пружины "--- \scc{}.
Размеры звеньев указаны на кинематической схеме.
Трение в опорах пренебрежимо мало.
Система находится в поле силы тяжести.

\SCBeginFigure
%\begin{figure}[ht]
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/6_1.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/106-1}%
 % NB: с благословления ШРВ взял на себя смелость добавить \scc и \scrad{2}, которые были в оригинале
 \input{images/pdf/7_16.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:106-1}
%\end{figure}
\SCEndFigure

С учётом малости движений для встречающихся в системе угловых движений $\phi$ будут справедливы допущения, соответствующие разложению в ряд Тейлора до начальных порядков:
\begin{gather*}
\sin\phi \approx \tan\phi \approx \phi \SCCondCat
\cos\phi = 1 - \frac{\phi^2}{2}.
\end{gather*}

Анализируемая система имеет одну степень свободы.
В качестве обобщённой координаты здесь удобно выбрать $\scq{} = \scx{1}$
(начало системы координат совпадает с положением статического равновесия груза \SCTxtNum{1}).

Для получения математической модели системы с использованием уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода необходимо вначале определить её кинетическую энергию.
Она представляет собой сумму кинетических энергий тел
\SCTxtNum{1},
\SCTxtNum{2},
$\SCTxtNumS{3}{1}$,
$\SCTxtNumS{3}{2}$,
$\SCTxtNumS{3}{3}$:
\begin{equation*}
\scT{} = \scT{1} + \scT{2} + \scT{3_1} + \scT{3_2} + \scT{3_3}.
\end{equation*}

Груз \SCTxtNum{1} может быть принят за материальную точку.
Тогда его кинетическая энергия будет равна:
\begin{equation*}
\scT{1} = \half\p\scm{1}\p \scV{1}^2 =
\half\p\scm{1}\p\scderivs{x}{1}^2 =
\half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[]{\scm{1}}.
\end{equation*}

Представляя угловую скорость \scw{2} через обобщённую скорость \scderivs{x}{1},
можно выразить кинетическую энергию диска \SCTxtNum{2},
участвующего во вращательном движении вокруг неподвижной оси
с учётом его момента инерции относительно оси вращения \scmi{2}, как
\begin{gather*}
\scT{2} = \half\p\scmi{2}\p\scw{2}^2\SCCondCat
\scmi{2} = \half\p\scm{2}\p\scrad{2}^2\SCCondCat
\scw{2} = \frac{\scderivs{x}{1}}{\scrad{2}}\SCCondCat
\scT{2} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight{\half\p\scm{2}},
\end{gather*}
где \scrad{2} "--- радиус тела \SCTxtNum{2}.

Механизм \SCTxtNum{3} состоит из трёх стержней, совершающих различные виды движений:
тела $\SCTxtNumS{3}{1}$ и $\SCTxtNumS{3}{3}$ вращаются вокруг неподвижных осей, а тело $\SCTxtNumS{3}{2}$ движется поступательно.
Их кинетические энергии выразятся (через обобщённую скорость \scderivs{x}{1})
с учётом моментов инерции относительно осей вращения \scmi{3_1} и \scmi{3_3} как
\begin{gather*}
\scT{3_2} = \half\p\scm{3_2}\p \scV{\scCoM{3_2}}^2 = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{3}}\SCCondCat
\scT{3_1} = \half\p\scmi{3_1}\p\scw{3_1}^2 = \scT{3_3} = \half\p\scmi{3_3}\p\scw{3_3}^2;\\
\scmi{3_1} = \scmi{3_3} = \frac{1}{3}\p\scm{3}\p l^2\SCCondCat
\scw{3_1} = \scw{3_3} = \frac{\scderivs{x}{1}}{l}\SCCondCat
\scT{3_1} = \scT{3_3} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight{\frac{1}{3}\p\scm{3}},
\end{gather*}
где $l$ "--- длина стержней $\SCTxtNumS{3}{1,2,3}$.

Тогда кинетическая энергия системы будет получена суммированием найденных составляющих:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlightNeeded{
\scm{1} + \half\p\scm{2} + \frac{1}{3}\p\scm{3} +\scm{3} + \frac{1}{3}\p\scm{3}} =
\half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight{\scm{\scTpr}},
\end{gather*}
где % 107.jpg
%\begin{equation*}
$\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}} = \SCEqHighlight{\scm{1} + \half\p\scm{2} + \frac{5}{3}\p\scm{3}}$
%\end{equation*}
"--- приведённая масса системы.

Далее необходимо определить обобщённую силу.
Это можно сделать через расчёт виртуальной работы \scba{}:
\begin{gather*}
\scba{} = \scQ{}\p\scbq{} = \scQ{}\p\scbx{1}.
\end{gather*}

Виртуальная работа суперпозиции сил может быть определена как сумма их виртуальных работ:
\begin{gather*}
\scba{} =
\scba{\scGv{1}} +
\scba{\scGv{2}} +
\scba{\scGv{3_1}} +
\scba{\scGv{3_2}} +
\scba{\scGv{3_3}} +
\scba{\scFv{\scTpruz}},
\end{gather*}
где \scGv{}"--- сила тяжести, а \scFv{\scTpruz} "--- сила упругости пружины.
Виртуальные работы могут быть определены через произведения сил на виртуальные перемещения точек их приложения
(силы тяжести приложены к центрам масс соответствующих тел, сила упругости приложена к центру масс тела $\SCTxtNumS{3}{1}$ \scCoM{3_1}):
\begin{gather*}
\scba{\scGv{1}} = \scG{1}\p\scbx{1} = \SCEqHighlight[]{\scm{1}\p g}\p\scbx{1}\SCCondCat
\scba{\scGv{2}} = \scG{2}\p\scbh{\scCoM{2}} = 0\SCCondCat
\scba{\scGv{3_1}} = \scG{3_1}\p\scbh{\scCoM{3_1}};\\
\scba{\scGv{3_2}} = \scG{3_2}\p\scbh{\scCoM{3_2}}\SCCondCat
\scba{\scGv{3_3}} = \scG{3_3}\p\scbh{\scCoM{3_3}}\SCCondCat
\scba{\scFv{\scTpruz}} = \scF{\scTpruz}\p\scbla{},
\end{gather*}
где
$g$ "--- ускорение свободного падения,
$\scbh{\scCoM{i}}$ "--- виртуальное вертикальное перемещение $i$-го тела,
\scbla{} "--- виртуальное перемещение точки приложения упругой силы.

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/1_1.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/107-1}%
 \input{images/pdf/7_17.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:107-1}
 % ШРВ: на рисунке вместо h_\scCoM{3} должно быть h_\scCoM{3_1}
 % ЛДЮ: done
\SCEndFigure

Определим подъём центра масс для тел $\SCTxtNumS{3}{1}$ и $\SCTxtNumS{3}{2}$.
В соответствии с кинематической схемой эти тела движутся полностью идентично.
На~\cref{img:107-1} изображён поворот тела $\SCTxtNumS{3}{1}$ на угол $\phi_3$, который соответствует перемещению тела \SCTxtNum{1} на расстояние \scx{1}.
Учитывая малость движений дуга, которую прочертит конец стержня, в первом приближении соответствует горизонтальному отрезку длиной \scx{1}.

Тогда значение угла $\phi_3$ можно найти из образовавшегося треугольника с учётом того,
что тангенс угла примерно равен самому углу (в радианах) в силу его малости:
\begin{gather*}
\tan\phi_3 \approx \frac{\scx{1}}{l} \approx \phi_3
\implies \phi_3 = \frac{\scx{1}}{l}.
\end{gather*}

Определим теперь собственно $h_\scCoM{3_1}$.
Для этого возьмём разность вертикальных координат центра стержня тела до и после его поворота, заменив косинус на его представление для малых углов:
\begin{gather*}
h_\scCoM{3_1} = \half\p l - \half\p l\p\cos\phi_3 =
\half\p l\p\inp{1 - \cos\phi_3} =
\half\p l\p\inp[\Big]{1 - 1 + \frac{\phi_3^2}{2}} =
\frac{l\p\phi_3^2}{4}.
\end{gather*}

Подставив в полученное выражение определённый ранее $\phi_3$, получим:
\begin{gather*}
h_\scCoM{3_1} = h_\scCoM{3_3} = \frac{1}{4}\pn\frac{\scx{1}^2}{l}.
\end{gather*}

Учитывая, что центр масс тела $\SCTxtNumS{3}{2}$ перемещается так же, как конец стержня $\SCTxtNumS{3}{1}$ (стержень $\SCTxtNumS{3}{2}$ остаётся в горизонтальном положении в процессе движения),
легко получить, что он поднимется на вдвое б\'{о}льшую высоту:
\begin{gather*}
h_\scCoM{3_2} = 2\p h_\scCoM{3_1} = \half\pn\frac{\scx{1}^2}{l}.
\end{gather*}

Далее определим виртуальные изменения найденных перемещений.
Для этого требуется взять частную производную по обобщённой координате и домножить результат на виртуальное изменение обобщённой координаты:
\begin{gather*}
\scbh{\scCoM{3_1}} = \scbh{\scCoM{3_3}} =
\scPD{}{\scx{1}}\inp[\Big]{\frac{1}{4}\pn\frac{\scx{1}^2}{l}}\p\scbx{1} =
\half\pn\frac{\scx{1}}{l}\p\scbx{1}\SCCondCat
\scbh{\scCoM{3_2}} = \frac{\scx{1}}{l}\p\scbx{1}.
\end{gather*}

Тогда виртуальные работы силы тяжести над составными частями звена \SCTxtNum{3} будут иметь вид:
\begin{gather*}
\scba{\scGv{3_1}} = \scba{\scGv{3_3}} = \SCEqHighlight{-\scm{3}\p g\p\frac{\scx{1}}{l}\pn\half}\p\scbx{1}\SCCondCat
\scba{\scGv{3_2}} = \SCEqHighlight{-\scm{3}\p g\p\frac{\scx{1}}{l}}\p\scbx{1}.
\end{gather*}

% 108.jpg

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/1_10.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/108-1}%
 \input{images/pdf/7_18.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:108-1}
\SCEndFigure

Определим теперь виртуальную работу силы упругости пружины.
Для этого изобразим тело $\SCTxtNumS{3}{1}$ с прикреплённой к нему пружиной (\cref{img:108-1}):
$l_0$ "--- недеформированная длина пружины;
\scLambdast{} "--- деформация пружины, которую она имеет в положении равновесия при действии на неё только постоянных сил;
\scSpring{} "--- дополнительная (динамическая) деформация пружины, возникающая при отклонении системы от положения равновесия.

С учётом ранее полученного угла отклонения стержня $\SCTxtNumS{3}{1}$ и места крепления пружины к стержню на половине его длины, \scSpring{} может быть легко рассчитана из образовавшегося прямоугольного треугольника
с катетом $\half\p l$, прилежащим к углу $\phi_3$, и катетом \scSpring{}, противолежащим углу $\phi_3$
(исходя из малости угла $\phi_3$ дуга окружности считается за отрезок прямой, т.\:е. предполагается, что пружина растягивается горизонтально):
\begin{gather*}
\phi_3 \approx \frac{\scx{1}}{l}\SCCondCat
\scSpring{} = \half\p l\p\sin\phi_3 \approx \half\p l\p\phi_3 = \half\p \scx{1}.
\end{gather*}

Тогда виртуальное перемещение точки приложения силы упругости равно:
\begin{gather*}
\scbla{} = \half\p\scbx{1}.
\end{gather*}

С учётом полученных выражений можно определить силу упругости и её виртуальную работу:
\begin{gather*}
\scF{\scTpruz} = -\scc{}\p\inb{\scSpring{} + \scLambdast{}} = -\scc{}\p\inb[\Big]{\half\p \scx{1} + \scLambdast{}};\\
\scba{\scFv{\scTpruz}} = -\scc{}\p\inp[\Big]{\half\p \scx{1} + \scLambdast{}}\p\half\p\scbx{1}.
\end{gather*}

Тогда из полной виртуальной работы, представляющей собой алгебраическую сумму ранее определённых работ отдельных сил,
можно выразить обобщённую силу в следующем виде:
\begin{gather*}
\scba{} = \KeepStyleUnderBrace{\SCEqHighlightNeeded{
\scm{1}\p g -
2\p\scm{3}\p g\p\frac{\scx{1}}{l} -
\frac{1}{4}\p\scc{}\p \scx{1} -
\half\p\scc{}\p\scLambdast{}}
}_{\mathclap{\scQ{}}}\p\scbx{1};\\
\scQ{} = \frac{\scba{}}{\scbx{1}} =
\scm{1}\p g - 2\p\scm{3}\p g\p\frac{\scx{1}}{l} - \frac{1}{4}\p\scc{}\p \scx{1} - \half\p\scc{}\p\scLambdast{}.
\end{gather*}

В полученном выражении неизвестной остаётся статическая деформация пружины.
Поскольку она соответствует положению равновесия механизма, то её можно определить с использованием
принципа виртуальных перемещений, записав на его основе выражение, определяющее равновесие:
\begin{gather*}
\Eval[\bigg]{\scQ{}}{
\begin{subarray}{l}
x = 0\\
\scderiv{x} = 0\\
\scdderiv{x} = 0
\end{subarray}
} = 0 \implies
\scm{1}\p g - \half\p\scc{}\p\scLambdast{} = 0
\implies\scLambdast{} = \frac{2\p\scm{1}\p g}{\scc{}}.
\end{gather*}

Подставив это значение в выражение для обобщённой силы, получим:
\begin{gather*}
\scQ{} = -\scx{1}\p\inp[\Big]{\frac{1}{4}\p\scc{} + 2\p\scm{3}\p\frac{g}{l}} = -\scx{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scc{\scTpr}},
\end{gather*}
где \scc{\scTpr} "--- приведённая жёсткость системы.

С использованием терминов <<приведённая масса>> и <<приведённая жёсткость>> систему можно рассматривать как эквивалентный физический маятник, изображённый на~\cref{img:108-2}.

\SCBeginFigureForLines{3}
%\begin{figure}[ht]
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/2_8.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.15\linewidth]{images/scanned/108-2}%
 \input{images/pdf/7_19.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:108-2}
%\end{figure}
\SCEndFigure

% 5
Воспользуемся уравнением Лагранжа \RNum{2}~рода для получения искомого дифференциального уравнения:
\begin{gather*}
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderivs{x}{1}}}{t} - \scPD{\scT{}}{\scx{1}} = \scQ{}\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scx{1}} = 0\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scderivs{x}{1}} = \SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}}\p\scderivs{x}{1};\\
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderivs{x}{1}}}{t} = \SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}}\p\scdderivs{x}{1}\SCCondCat
\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}}\p\scdderivs{x}{1} = -\scx{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scc{\scTpr}};\\
\scdderivs{x}{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}} + \scx{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scc{\scTpr}} = 0\SCCondCat
\scdderivs{x}{1} + \sck{}^2\p \scx{1} = 0,
\end{gather*}
где $\sck{} = \sqrt{\frac{\scc{\scTpr}}{\scm{\scTpr}}}$ "--- круговая частота собственных незатухающих колебаний системы.

% 109.jpg

Решение такого дифференциального уравнения уже было получено ранее в~\cref{ch:sbov:nezatuh}, посвящённом свободным незатухающим колебаниям;
уравнение обобщённой координаты, из которого можно найти уравнение движения любого звена, выглядит как
\begin{gather*}
\scx{1} = \scx{0}\p\Cos{\sck{}\p t} + \frac{\scderivs{x}{0}}{\sck{}}\p\Sin{\sck{}\p t}.
\end{gather*}

Например, уравнения движения диска \SCTxtNum{2} (угол поворота $\phi_2$) и стержня $\SCTxtNumS{3}{1}$ или $\SCTxtNumS{3}{3}$ (угол поворота $\phi_3$) можно получить, исходя из следующих очевидных кинематических соотношений:
\begin{gather*}
\phi_2 = \frac{\scx{1}}{\scrad{2}}\SCCondCat
\phi_3 = \frac{\scx{1}}{l}.
\end{gather*}


% Вставляем только при общей компиляции, т.к. иначе второе пособие не укладывается в 64 страницы.
\ifboolexpr{test {\ifnumcomp{\value{edition}}{=}{0}}}{
\input{sub-1-5-3}
}{}


% 15.2.3
\subsection{Малые движения механической системы с пружиной, асимметричным шарниром и линейной обобщённой координатой с~учётом вязкого трения}%3

Система изображена на~\cref{img:109-1} в положении статического равновесия.
Требуется определить уравнение малых движений системы около этого положения при следующих начальных условиях:
\begin{equation*}
\Eval[\big]{x}{t = 0} = \scx{0};\quad
\Eval[\big]{\scderiv{x}}{t = 0} = \scderivs{x}{0}.
\end{equation*}

Массы тел считаются известными и для тел, обозначенных на рисунке цифрами
\SCTxtNum{1}, \SCTxtNum{2}, \SCTxtNum{3} и \SCTxtNum{4},
равны \scm{1}, \scm{2}, \scm{3} и \scm{4}, соответственно.

%Массы тел считаются известными и соответствуют для тел, обозначенных на рисунке 1, 2, 3, 4 следующему:
%\begin{equation*}
%M_1 = \scm{1},\quad M_2 = \scm{2},\quad M_{3} = \scm{3},\quad M_{4} = \scm{4}.
%\end{equation*}

Нити, связывающие тела, считаются невесомыми и нерастяжимыми:
тело \SCTxtNum{1} "--- ползун в направляющих,
тело \SCTxtNum{2} считается диском,
тело \SCTxtNum{3} "--- шарнирно закреплённый стержень,
тело \SCTxtNum{4} считается кольцом.
Жёсткость пружины "--- \scc{}.
Размеры звеньев указаны на кинематической схеме.
В шарнире кольца \SCTxtNum{4} (коэффициент вязкого трения \sctraOther{})
и в направляющих груза \SCTxtNum{1} (коэффициент вязкого трения \sctra{})
действует сила вязкого трения, пропорциональная скорости движения.
Система находится в поле силы тяжести.

% TODO: добавить пару слов про сварку

\SCBeginFigure
 % NB: взял на себя смелость добавить \scc
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/3_13.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scanned/109-1}%
 \input{images/pdf/7_23.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:109-1}
\SCEndFigure

С учётом малости движений для встречающихся в системе угловых движений ($\phi$) будут справедливы допущения, соответствующие разложению в ряд Тейлора до начальных порядков, аналогичные принятым в~\cref{ch:1-5-2}.

Анализируемая система имеет одну степень свободы.
В качестве обобщённой координаты здесь удобно выбрать $\scq{} = \scx{1}$
(начало системы координат совпадает с положением статического равновесия груза \SCTxtNum{1}).

Для получения математической модели системы с использованием уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода необходимо вначале определить её кинетическую энергию.
Она представляет собой сумму кинетических энергий тел
\SCTxtNum{1}, \SCTxtNum{2}, \SCTxtNum{3} и \SCTxtNum{4}:
\begin{gather*}
\scT{} = \scT{1} + \scT{2} + \scT{3} + \scT{4}.
\end{gather*}

Тело \SCTxtNum{1}, как и в~\cref{ch:1-5-1}, \ref{ch:1-5-2}, имеет следующую кинетическую \SCUglyUnbreakable{энергию:}
\begin{gather*}
\scT{1} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{1}}.
\end{gather*}

Угловая скорость \scw{2} представляется через обобщённую скорость \scderivs{x}{1};
кинетическая энергия диска \SCTxtNum{2}, участвующего во вращательном движении вокруг неподвижной оси,
выразится (с учётом его момента инерции относительно оси вращения \scmi{2}) как
\begin{gather*}
\scT{2} = \half\p\scmi{2}\p\scw{2}^2\SCCondCat
\scmi{2} = \half\p\scm{2}\p\scrad{2}^2\SCCondCat
\scw{2} = \frac{2\p\scderivs{x}{1}}{\scrad{2}}\SCCondCat
\scT{2} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{2\p\scm{2}}.
\end{gather*}

% 110.jpg

Угловая скорость \scw{3} представляется через обобщённую скорость \scderivs{x}{1};
кинетическая энергия стержня \SCTxtNum{3}, участвующего во вращательном движении вокруг неподвижной оси,
выразится (с учётом его момента инерции относительно оси вращения \scmi{3}) как
\begin{gather*}
\scT{3} = \half\p\scmi{3}\p\scw{3}^2\SCCondCat
\scmi{3} = \frac{1}{12}\p\scm{3}\p l^2 +\scm{3}\p\inp[\Big]{\frac{1}{6}\p l}^2 = \frac{1}{9}\p\scm{3}\p l^2;\\
\scw{3} = \frac{\scderivs{x}{1}}{\frac{1}{3}\p l} = \frac{3\p\scderivs{x}{1}}{l}\SCCondCat
\scT{3} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{3}}.
\end{gather*}

Следует отметить, что из-за смещения оси вращения стержня \SCTxtNum{3} "---
она не проходит ни через центр масс, ни через один из его концов, "---
в соответствии с теоремой Штейнера"--~Гюйгенса~\cite{Yab}
для определения момента инерции необходимо использовать дополнительное слагаемое,
характеризующее это смещение.

Поскольку тела \SCTxtNum{3} и \SCTxtNum{4} в соответствии с кинематической схемой жёстко связаны между собой и вращаются вокруг одной оси, то их угловые скорости \scw{3} и \scw{4} равны.
Тогда кинетическая энергия кольца \SCTxtNum{4}, участвующего во вращательном движении вокруг неподвижной оси,
выразится (с учётом его момента инерции относительно оси вращения \scmi{4}) как
\begin{gather*}
\scT{4} = \half\p\scmi{4}\p\scw{4}^2\SCCondCat
\scmi{4} =\scm{4}\p\scrad{4}^2\SCCondCat
\scw{4} = \frac{3\p\scderivs{x}{1}}{l}\SCCondCat
\scT{4} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{\frac{9\p\scm{4}\p\scrad{4}^2}{l^2}}.
\end{gather*}

Тогда кинетическая энергия системы будет получена суммированием найденных составляющих
(для удобства дальнейших вычислений, по аналогии с предыдущим подразделом, выделим приведённую массу \scm{\scTpr}):
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlightNeeded{\scm{1} + 2\p\scm{2} +\scm{3} + \frac{9\p\scm{4}\p\scrad{4}^2}{l^2}} =
\half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}}.
\end{gather*}

Далее необходимо определить обобщённую силу.
В данном случае это можно сделать через расчёт потенциальной энергии \scp{} и диссипативной функции Рэлея \scf{} (чтобы учесть вязкое трение):
% 4
\begin{gather*}
\scQ{} = -\scPD{\scp{}}{\scx{1}} - \scPD{\scf{}}{\scderivs{x}{1}}.
\end{gather*}

Потенциальная энергия системы может быть определена как сумма потенциальных энергий звеньев системы:
\begin{gather*}
\scp{} = \scp{1} + \scp{2} + \scp{3} + \scp{4} + \scp{\scTpruz}.
\end{gather*}

По аналогии с предыдущим подразделом потенциальные энергии звеньев механизма определяются по формулам:
\begin{gather*}
\scp{1} = -\scm{1}\p g\p \scx{1}\SCCondCat
\scp{2} = \scconst;\\
\scp{3} = -\scm{3}\p g\p h_\scCoM{3}; \quad
\scp{4} = \scconst\SCCondCat
\scp{\scTpruz} = \half\p\scc{}\p\inb{\scSpring{} + \scLambdast{}}^2.
\end{gather*}

Определим вертикальное перемещения центра масс тела \SCTxtNum{3}.
Для этого изобразим его отклонение от положения равновесия на угол $\phi_3$ (\cref{img:110-1}).

\SCBeginFigure
%\begin{figure}[ht]
 % ШРВ:
 % - добавить угол наклона стержня \phi_3
 % - заменить l_\scTst на \scLambdast{}
 % ЛДЮ: done
 % NB: взял на себя смелость добавить \scc
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.45\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/3_18.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/110-1}%
 \input{images/pdf/7_24.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:110-1}
%\end{figure}
\SCEndFigure

Справа от шарнира на рисунке образовался прямоугольный треугольник
с катетом $\frac{l}{3}$, прилежащим к углу $\phi_3$,
и катетом \todo{\scx{}}, противолежащим углу $\phi_3$.
Из этого треугольника можно найти $\tan\phi_3$:
\begin{gather*}
\tan\phi_3 = \frac{\scx{1}}{\frac{1}{3}\p l} = \frac{3\p \scx{1}}{l}.
\end{gather*}

В свою очередь, $h_\scCoM{3}$
(с учётом ранее выраженного тангенса угла $\phi_3$)
может быть определено из прямоугольного треугольника
с катетом $\frac{l}{6}$, прилежащим к углу $\phi_3$,
и катетом $h_\scCoM{3}$, противолежащим углу $\phi_3$:
\begin{gather*}
h_\scCoM{3} = \tan\phi_3\p\frac{1}{6}\p l = \frac{1}{6}\p l\p\inp[\Big]{\frac{3\p \scx{1}}{l}} = \frac{\scx{1}}{2}.
\end{gather*}

Тогда потенциальная энергия стержня \SCTxtNum{3} в поле силы тяжести будет вычисляться как
\begin{gather*}
\scp{3} = -\scm{3}\p g\p \frac{\scx{1}}{2}.
\end{gather*}

Воспользуемся тем же~\cref{img:110-1} для определения динамической деформации пружины \scSpring{}.
Удлинение пружины изображено в левой части рисунка, где так же образуется прямоугольный треугольник
с катетом $\frac{l}{3}$, прилежащим к углу $\phi_3$,
и катетом \scSpring{}, противолежащим углу $\phi_3$,
что (с учётом ранее выраженного тангенса угла $\phi_3$) позволяет найти \scSpring{}:
\begin{gather*}
\scSpring{} = \tan\phi_3\p\frac{1}{3}\p l
\implies \scSpring{} = \scx{1}.
\end{gather*}

Тогда потенциальная энергия деформированной пружины примет вид:
\begin{gather*}
\scp{\scTpruz} = \half\p\scc{}\p\inb{\scx{1} + \scLambdast{}}^2.
\end{gather*}

Диссипативная функция Рэлея состоит в данном случае из двух слагаемых:
первое учитывает вязкое трение в направляющих груза \SCTxtNum{1} (и определяется линейной скоростью тела \SCTxtNum{1}),
второе учитывает вязкое трение в шарнире кольца \SCTxtNum{4} (и определяется угловой скоростью тела \SCTxtNum{4}).
Подставляя определённые ранее кинематические характеристики, получим:
\begin{gather*}
\scf{} =
\half\p\sctra{}\p\scderivs{x}{1}^2 +
\half\p\sctraOther{}\p\scw{4}^2 =
\half\p\sctra{}\p\scderivs{x}{1}^2 +
\half\p\sctraOther{}\p\frac{9}{l^2}\p\scderivs{x}{1}^2.
\end{gather*}

Тогда на основе полной потенциальной энергии системы, представляющей собой алгебраическую сумму
ранее определённых потенциальных энергий отдельных звеньев
и диссипативной функции Рэлея,
для механической системы можно выразить обобщённую силу в виде:
\begin{gather*}
\scQ{\scx{1}} = -\scPD{\scp{}}{\scx{1}} - \scPD{\scf{}}{\scderivs{x}{1}}\SCBrEq{=}
-\inb[\big]{-\scm{1}\p g + 0 - \half\p\scm{3}\p g + 0 + \scc{}\p\inp{\scx{1} + \scLambdast{}}} -
\inb[\big]{\sctra{}\p\scderivs{x}{1} + \frac{9\p\sctraOther{}}{l^2}\p\scderivs{x}{1}}\SCBrEq{=}
\scm{1}\p g + \half\p\scm{3}\p g - \scc{}\p \scx{1} - \scc{}\p\scLambdast{}
- \sctra{}\p\scderivs{x}{1} - \frac{9\p\sctraOther{}}{l^2}\p\scderivs{x}{1}.
\end{gather*}

Используя принцип виртуальных перемещений, определим статическую деформацию пружины \scLambdast{}:
\begin{gather*}
\Eval[\bigg]{\scQ{}}{
\begin{subarray}{l}
x = 0\\
\scderiv{x} = 0\\
\scdderiv{x} = 0
\end{subarray}
} = 0 \implies
\scm{1}\p g + \half\p\scm{3}\p g - \scc{}\p\scLambdast{} = 0;\\
\scLambdast{} = \frac{\scm{1}\p g + \half\p\scm{3}\p g}{\scc{}}.
\end{gather*}

% 111.jpg

Подставив это значение в выражение для обобщённой силы, получим:
\begin{gather*}
\scQ{\scx{1}} = -\inp[\big]{\scc{}\p \scx{1} + \sctra{}\p\scderivs{x}{1} + \sctraOther{}\p\frac{9}{l^2}\p\scderivs{x}{1}}\SCBrEq{=}
-\scx{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scc{\scTpr}} - \scderivs{x}{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\sctra{\scTpr}},
\end{gather*}
где приведённая жёсткость \scc{\scTpr} и приведённый коэффициент вязкого трения \sctra{\scTpr} системы имеют вид:
\begin{gather*}
\scc{\scTpr} = \scc{}\SCCondCat
\sctra{\scTpr} = \sctra{} + \sctraOther{}\p\frac{9}{l^2}.
\end{gather*}
% 5

Воспользуемся уравнением Лагранжа \RNum{2}~рода для получения искомого дифференциального уравнения:
\begin{gather*}
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderivs{x}{1}}}{t} - \scPD{\scT{}}{\scx{1}} = \scQ{\scx{1}}\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scx{1}} = 0;\\
\scPD{\scT{}}{\scderivs{x}{1}} = \scderivs{x}{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}}\SCCondCat
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderivs{x}{1}}}{t} = \scdderivs{x}{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}};\\
\scdderivs{x}{1}\p \scm{\scTpr} = -\scx{1}\p\scc{\scTpr} - \scderivs{x}{1}\p\sctra{\scTpr}
\implies\scdderivs{x}{1} + 2\p\scn{}\p \scderivs{x}{1} + \sck{}^2\p \scx{1} = 0.
\end{gather*}

Это однородное дифференциальное уравнение 2-го порядка,
где \scn{} "--- коэффициент затухания,
\sck{} "--- круговая частота собственных незатухающих колебаний системы,
представляющие собой:
\begin{gather*}
2\p\scn{} = \frac{\sctra{\scTpr}}{\scm{\scTpr}}\SCCondCat
\sck{}^2 = \frac{\scc{\scTpr}}{\scm{\scTpr}}.
\end{gather*}

Вид решения такого дифференциального уравнения зависит от соотношения между \scn{} и \sck{}
($\scn{} < \sck{}$ "--- слабое затухание;
$\scn{} = \sck{}$ "--- граничный случай;
$\scn{} > \sck{}$ "--- сильное затухание),
он был подробно рассмотрен в~\cref{ch:svob:zatuh}, посвящённом свободным затухающим колебаниям.


% 112.jpg
% ШРВ: удалил т.к. это дословный и менее подробный повтор того, что уже было рассмотрено.


% Вставляем только при общей компиляции, т.к. иначе второе пособие не укладывается в 64 страницы.
\ifboolexpr{test {\ifnumcomp{\value{edition}}{=}{0}}}{
\input{sub-1-5-5}
}{}


% 118.jpg (5)
% ШРВ: удалил лишнее - дублирующиеся или не особо полезные утверждения

%\clearpage
